<html>	<head>		<link rel="stylesheet" type="text/css" href="continut.css" />	</head>		<body id="titlu_lectie">MULTICULTURALISM ŞI EDUCAŢIE</body>	<body id="titlu_moment">Principii şi modele de educaţie interculturală </body>	<body id="titlu_curs"> &nbsp; </body>		<body id="NavBarTooltip_pas1">Obiectivele unităţii de învăţare şi concepte cheie</body>	<body id="NavBarTooltip_pas2">Principii ale educaţiei intercultural</body>	<body id="NavBarTooltip_pas3">Temă de reflecţie </body>	<body id="NavBarTooltip_pas4">Modele de educaţie intercultural</body>	<body id="NavBarTooltip_pas5"> Aplicaţie </body>		<body id='help_feedback' class="windowTitle">Indiciu</body>	<body id='buton_help_tooltip'>Ajutor</body>		<body id='help_title' class="windowTitle">Ajutor</body>	<body id='help_content' class="windowContent"><img src="help_content"/></body>  <body id="buton_inainte_tooltip">Înainte</body>  <body id="buton_inapoi_tooltip">Înapoi</body>  <body id='buton_surse_tooltip'>Surse suplimentare</body>    <body id="playTooltip">Play</body>  <body id="pauseTooltip">Pauză</body>  <body id="stopTooltip">Stop</body>      <body id='titlu_surse_suplimentare' class="windowTitle"> Surse suplimentare</body>  <body id="but_text_1">Percepţia</body>	<body id="but_text_2">Dispoziţia</body>	<body id="but_text_3">Răspunsul ghidat</body>	<!-- test 1 -->		<body id="indicatii_1_1" class="indicatii">Apasă pe fiecare concept cheie pentru a descoperi explicaţiile.</body>		<body id="indicatii_1_2" class="indicatii">Poţi continua cu aplicaţia următoare. </body>		<body id="informatii_1_1" class="informatii"><img src='imagineInformatii'/></body>	<body id="titlu_pas_1" class="text" style="text-align:center;font-weight:bold">	Obiectivele unităţii de învăţare şi concepte cheie	</body>		<body id="continut_pas_1" class="text">	<img src="mc_smiley"/><b>Obiectivele unităţii de&nbsp; &nbsp; &nbsp;învăţare&nbsp; &nbsp; &nbsp;nr. 3:</b>	<br/>Pe parcursul şi la sfârşitul acestei unităţi de învăţare cursanţii vor fi capabili:	<br/>	<br/><img src="mc_sageata"/>să definească noţiunile-cheie, specifice acestei unităţi de învăţare;	<br/><img src="mc_sageata"/>să utilizeze/opereze cu aceste concepte în diverse contexte de instruire, metodice etc.;	<br/><img src="mc_sageata"/>să precizeze principiile educaţiei interculturale;	<br/><img src="mc_sageata"/>să prezinte modalităţi concrete de aplicare în practica educaţională a principiilor educaţiei interculturale;	<br/><img src="mc_sageata"/>să analizeze modelele de educaţie interculturală prezentate;	<br/><img src="mc_sageata"/>să propună şi alte modele de realizare a educaţiei interculturale în spaţiul şcolii.	<br/><br/>	<!--><img src="mc_cheie"/><i><b>Concepte cheie: </b><a href="openNote(note_1,note1_content)">principii de educaţie interculturală, </a> 	<a href="openNote(note_2,note2_content)">modele de educaţie&nbsp; &nbsp; &nbsp;interculturală</a>	</i></-->	</body>		<!-- CONCEPTE CHEIE -->	<body id="note1" class="indicatii">Principii de educaţie interculturală – Pentru a realiza educaţia de tip intercultural, cadrele didactice trebuie să aibă în vedere principiile generale ale educaţiei interculturale. Acestea sunt prezentate în UNESCO Guidelines on Intercultural Education, document publicat de UNESCO în 2006.</body>	<body id="note2" class="indicatii">Modele de educaţie interculturală – modelul dezvoltării competenţei interculturale al lui J. Banks, modelul dezvoltării senzitivităţii interculturale propus de M. J. Bennett şi modelul competenţei de comunicare interculturală elaborat de B. D. Ruben.</body>			<body id='note_1' class="windowTitle">Principii de educaţie interculturală</body>	<body id='note1_content' class="windowContent"><img src="mc_note1"/></body>	<body id='note_2' class="windowTitle">Modele de educaţie interculturală</body>	<body id='note2_content' class="windowContent"><img src="mc_note2"/></body>			<!-- end Concepte cheie -->	<!-- end cadru 1 -->		<!-- cadru 2 -->	<body id="indicatii_2_1" class="indicatii">Descoperă informaţiile şi discută împreună cu ceilalţi participanţi la curs!</body>		<body id="indicatii_2_2" class="indicatii">Poţi continua cu aplicaţia următoare. </body>		<body id="informatii_2_1" class="informatii"><img src='imagineInformatii2'/></body>	<body id="titlu_pas_2" class="text" style="text-align:center;font-weight:bold">	Principii ale educaţiei interculturale	</body>			<body id='c2_1_1' class='text' style='color:#ffffff;text-align:center'>	Principii ale educaţiei interculturale	</body>	<body id='c2_1_2' class='text' style='color:#ffffff;text-align:center'>	Principiul I	</body>	<body id='c2_1_3' class='text' style='color:#ffffff;text-align:center'>	Principiul II	</body>	<body id='c2_1_4' class='text' style='color:#ffffff;text-align:center'>	Principiul III	</body>	<body id='c2_1_5' class='text' style='color:#ffffff;text-align:center'>	Principii specifice	</body>	<body id='c2_1_6' class='text' style='color:#ffffff;text-align:center'>Aspecte esenţiale	</body>		<body id='c2_1' class='text3' style='color:#ffffff'>	Educaţia interculturală reprezintă o educaţie a relaţiilor interpersonale, care implică membri ai unor culturi diferite, al cărei obiectiv fundamental este de a creşte eficienţa relaţiilor interculturale, de a mări gradul de deschidere, de toleranţă, de acceptare a celuilalt (Cozma, 2001). <br/><br/>Integrarea educaţiei interculturale în spaţiul şcolii este un proces complex şi deloc facil, care solicită competenţe şi demersuri specifice din partea cadrelor didactice. Pentru a realiza educaţia de tip intercultural, cadrele didactice trebuie să aibă în vedere principiile generale ale educaţiei interculturale. <br/><br/>Acestea sunt prezentate în <i>UNESCO Guidelines on Intercultural Education,</i> document publicat de UNESCO în 2006.			</body>			<body id='c2_2' class='text3' style='color:#ffffff'>	<b><i>Educaţia interculturală respectă identitatea culturală a elevilor prin asigurarea unei educaţii adecvate din punct de vedere cultural, responsabile şi de calitate pentru toţi.</i></b><br/><br/>Acest principiu poate fi realizat prin:<br/><br/>a.	Utilizarea unui <i>curriculum</i> şi a unor <i>mijloace de învăţământ</i> care trebuie:<br/>-	să valorifice cunoştinţele şi experienţele anterioare ale elevilor;<br/>-	să încorporeze istoria, cunoştinţele, sistemul de valori, aspiraţiile sociale, economice şi culturale ale celor care învaţă;<br/>-	să îi ajute pe elevi să înţeleagă şi să aprecieze moştenirea lor culturală;<br/>-	să dezvolte respectul pentru identitatea culturală, limba şi valorile celor care învaţă;<br/>-	să valorifice resursele locale.<br/><br/>b.	Utilizarea  acelor <i>metode de instruire</i> care:<br/>-	să fie adecvate din punct de vedere cultural;<br/>-	să se bazeze pe tehnici de învăţare practică, participativă şi contextualizată.<br/><br/>c.	Utilizarea unor <i>metode de evaluare</i> adecvate din punct de vedere cultural.<br/><br/>d.	Alegerea unei <i>limbi</i> pentru realizarea instrucţiei care să includă, acolo unde este posibil, limba maternă a celor ce învaţă.<br/><br/>e.	Realizarea unei <i>formări adecvate a profesorilor</i> care să aibă ca obiective:<br/>-	familiarizarea  profesorilor cu moştenirea culturală a propriei ţări;<br/>-	familiarizarea profesorilor cu metode de predare participativă, practică şi contextualizată;<br/>-	conştientizarea trebuinţelor culturale şi educaţionale ale grupurilor minoritare;<br/>-	formarea abilităţii de adaptare a conţinuturilor educaţionale, a metodelor şi a mijloacelor de învăţământ la trebuinţele grupurilor minoritare;<br/>-	conştientizarea faptului că diversitatea poate reprezenta o resursă educaţională importantă în spaţiul clasei de elevi, de care pot beneficia toţi elevii.<br/><br/>f.	Promovarea unor <i>medii de învăţare</i> care să respecte diversitatea culturală.<br/><br/>g.	Realizarea unei <i>interacţiuni între şcoală şi comunitate </i>şi implicarea elevilor şi/sau a comunităţii în procesul educaţional prin:<br/>-	perceperea şcolii ca un centru de activităţi sociale şi culturale, concepute în scopuri educaţionale, dar servind şi comunitatea;<br/>-	recunoaşterea rolului elevilor ca purtători şi transmiţători ai culturii;<br/>-	descentralizarea în vederea utilizării unor conţinuturi şi metode care iau în considerare diferenţele culturale şi instituţionale de la o regiune la alta;<br/>-	participarea elevilor, a părinţilor, a altor reprezentanţi ai comunităţii locale, dar şi  a profesorilor - toţi aceştia având background-uri culturale diferite, la managementul şcolii, la luarea deciziilor, la planificarea şi la implementarea programelor educaţionale, la realizarea unui curriculum şi a unor materiale didactice adecvate.			</body>			<body id='c2_3' class='text3' style='color:#ffffff'>	<b><i>Educaţia interculturală furnizează fiecărui elev cunoştinţe, atitudini şi deprinderi culturale necesare pentru o participare socială activă şi totală.</i></b>	<br/><br/>Acest principiu poate fi realizat prin:<br/><br/>a.	<i>Garantarea şanselor egale</i> în educaţie prin:<br/>-	asigurarea accesului la toate formele de educaţie pentru toate grupurile culturale;<br/>-	eliminarea tuturor formelor de discriminare din sistemul educaţional;<br/>-	adoptarea unor măsuri care să faciliteze integrarea în sistemul educaţional a grupurilor cu nevoi culturale speciale;<br/>-	asigurarea şanselor egale de participare la procesul de învăţare;<br/>-	organizarea unor medii de învăţare non-discriminatorii, securizante şi pacifiste.<br/><br/>b.	Utilizarea unui <i>curriculum şi a unor  mijloace de învăţământ</i> care:<br/>-	să transmită majoritarilor cunoştinţe despre istoria, tradiţiile, limba şi cultura minorităţilor;<br/>-	să transmită minoritarilor cunoştinţe despre societatea respectivă ca întreg;<br/>-	să elimine prejudecăţile în legătură cu grupurile diferite cultural faţă de populaţia majoritară;<br/>-	să implice sisteme culturale variate prin prezentarea cunoştinţelor din diferite perspective culturale.<br/><br/>c.	Utilizarea  acelor <i>metode de instruire</i> adecvate care:<br/>-	să promoveze participarea activă a tuturor elevilor la procesul învăţării;<br/>-	să combine metode de predare formale şi non-formale, tradiţionale şi moderne;<br/>-	să promoveze un mediu de învăţare activ.<br/><br/>d.	Definirea clară  şi <i>evaluarea</i> realizată cu acurateţe a rezultatelor învăţării – cunoştinţe, deprinderi, atitudini şi valori.<br/><br/>e.	Utilizarea unui <i>limbaj</i> adecvat în procesul educaţional: fiecare elev trebuie să-şi formeze capacitatea de a comunica, de a se exprima, de a asculta şi de a se angaja într-un dialog în limba maternă, în limba oficială a ţării respective şi într-una sau mai multe limbi străine.<br/><br/>f.	Realizarea unei <i>formări iniţiale şi continue a profesorilor</i> care să furnizeze acestora:<br/>-	o înţelegere profundă a paradigmei interculturale în educaţie şi a implicaţiilor acesteia pentru transformarea practicii din clasa de elevi, din şcoală şi din comunitate;<br/>-	o conştientizare a rolului pe care educaţia îl poate juca în lupta împotriva rasismului şi a discriminării;-	o abordare a educaţiei şi învăţării bazată pe respectarea drepturilor omului;<br/>-	competenţe în design-ul, implementarea şi evaluarea curriculumului la decizia şcolii, bazat pe nevoile şi pe aspiraţiile elevilor şi ale comunităţilor cărora le aparţin;<br/>-	abilităţi de a integra copiii din culturi minoritare în procesul învăţării;<br/>-	abilităţi de a gestiona eficient eterogenitatea din spaţiul clasei;<br/>-	metode şi tehnici de observare, de ascultare şi de comunicare interculturală;<br/>-	proceduri adecvate de evaluare.			</body>			<body id='c2_4' class='text3' style='color:#ffffff'>	<b><i>Educaţia interculturală furnizează tuturor elevilor cunoştinţe, atitudini şi deprinderi culturale care le permit acestora să respecte, să înţeleagă şi să se solidarizeze cu celelalte grupuri etnice, sociale, culturale şi religioase şi cu celelalte naţiuni. </i></b><br/><br/>Acest principiu poate fi realizat prin:<br/><br/>a.	Dezvoltarea unui <i>curriculum</i> care să contribuie la:<br/> -	descoperirea diversităţii culturale, conştientizarea valorii acesteia şi a respectului pentru moştenirea culturală;<br/>-	conştientizarea necesităţii luptei împotriva rasismului şi a discriminării;<br/>-	cunoştinţe despre moştenirea culturală a propriei ţări prin predarea istoriei, geografiei, limbii şi literaturii, disciplinelor artistice şi estetice şi a disciplinelor ştiinţifice şi tehnologice;<br/>-	înţelegerea şi respectul faţă de toţi oamenii, faţă de cultura, civilizaţia, valorile şi stilurile de viaţă ale grupurilor culturale minoritare din acea ţară, dar şi ale altor naţiuni;<br/>-	conştientizarea necesităţii relaţiilor dintre oameni şi naţiuni;<br/>-	conştientizarea nu numai a drepturilor, dar şi a îndatoririlor oamenilor şi ale grupurilor culturale unele faţă de altele;<br/>-	înţelegerea necesităţii solidarităţii internaţionale şi a cooperării;<br/>-	respectarea diferitelor pattern-uri de gândire.<br/><br/>b.	Utilizarea unor <i>metode de instruire</i> adecvate care:<br/>-	să trateze moştenirea culturală, experienţa şi contribuţiile diferitelor grupuri etnice cu respect şi preţuire;<br/>-	să asigure un context egalitarist al învăţării;<br/>-	să corespundă valorilor interiorizate;<br/>-	să furnizeze proiecte interdisciplinare.<br/><br/>c.	Achiziţionarea unor <i>competenţe de comunicare</i> şi cooperare dincolo de barierele culturale şi de a împărtăşi şi coopera cu ceilalţi prin:<br/>-	contacte directe şi schimburi permanente între elevi, studenţi, profesori şi alţi educatori din diferite ţări şi contexte culturale;<br/>-	implementarea unor proiecte comune între unităţi şi instituţii din diferite ţări, în scopul rezolvării unor probleme comune;<br/>-	realizarea unei reţele de internet, care să le permită elevilor, studenţilor şi cercetătorilor din diferite zone să lucreze, având în vedere aceleaşi obiective;<br/>-	dezvoltarea unor abilităţi de rezolvare a conflictelor şi de mediere a acestora;<br/><br/>d.	Predarea şi învăţarea <i>limbilor străine</i> şi accentuarea componentei culturale a predării limbii.<br/><br/>e.	Realizarea unei <i>formări iniţiale şi continue</i> adecvate a profesorilor care să-şi propună să realizeze:<br/>-	conştientizarea valorii diversităţii şi a dreptului fiecăruia de a fi diferit;<br/>-	conştientizarea rolului pe care comunităţile locale, limba şi practicile sociale îl joacă în procesul învăţării şi în construcţia identităţii fiecărei persoane în societate;<br/>-	cunoaşterea istoriei civilizaţiei şi antropologiei, astfel încât să faciliteze o mai bună înţelegere şi transmiterea ideii naturii plurale, dinamice, relative şi complementare a culturilor;<br/>-	competenţe sociale şi politice care să conducă la o permanentă promovare a participării sociale active în managementul şcolii şi în design, implementarea şi evaluarea programelor şi proiectelor educaţionale;<br/>-	abilitatea de a-i motiva pe elevi să înveţe despre ceilalţi şi să-i înţeleagă;<br/>-	dezvoltarea unor tehnici de observare, de ascultare empatică şi de comunicare interculturală.			</body>			<body id='c2_5' class='text3' style='color:#ffffff'>	La principiile generale prezentate, putem adăuga şi altele specifice, cu caracter aplicativ important:<br/><br/>-	în cadrul educaţiei interculturale, <i>eterogenitatea este considerată o normă</i> şi nu un handicap. Această eterogenitate, ca respingere a omogenităţii etnice, culturale, identitare şi de interese, reprezintă negarea totalitarismului şi un mijloc de garantare a valorilor societăţii deschise şi democratice;<br/>-	un al doilea principiu al educaţiei interculturale este acela că <i>indivizii fac parte din grupuri care sunt în permanenţă supuse unui proces de „metisaj producător de diversitate”</i> (Meunier, 2007, apud. Ivasiuc, Koreck şi Kovari 2010, 12). Potrivit acestui principiu, orice cultură este în permanentă schimbare datorită permeabilităţii sale la influenţele din exterior. Într-un astfel de context, prejudecăţile şi stereotipurile rigide sunt mai uşor de demontat;<br/>-	un alt principiu îl reprezintă <i>deschiderea către alteritate,</i> pentru a o putea înţelege prin prisma valorilor sale. Astfel, individul trebuie „să se deplaseze” de la centrul pe care îl reprezintă propria cultură şi propriile norme spre exterior, pentru a putea privi către valorile alterităţii;<br/>-	un al patrulea principiu al educaţiei interculturale rezidă în promovarea unui dialog constant între culturi, de pe poziţii de egalitate. Astfel, judecăţile de valoare sunt înlăturate, diferenţa nu mai este stigmatizată, ci, dimpotrivă, se pune accentul pe ceea ce indivizii au în comun, ceea ce le permite folosirea aceluiaşi limbaj, înţelegerea şi valorizarea reciprocă.			</body>			<body id='c2_6' class='text3' style='color:#ffffff'>	Analizând principiile educaţiei interculturale prezentate, putem sintetiza câteva aspecte esenţiale, definitorii pentru educaţia interculturală:<br/><br/>-	educaţia interculturală este o educaţie a tuturor, a minoritarilor şi majoritarilor deopotrivă;<br/>-	educaţia interculturală nu trebuie să se limiteze la curriculumul unei singure discipline, abordarea interdisciplinară fiind extrem de importantă;<br/>-	formarea iniţială şi continuă a cadrelor didactice în ceea ce priveşte educaţia interculturală devine o necesitate;<br/>-	valorizarea diferenţelor şi respectarea alterităţii sunt probleme esenţiale în educaţia interculturală.<br/>    Pentru a putea realiza o educaţie interculturală autentică, educatorii trebuie, în primul rând, să cunoască principiile educaţiei interculturale şi, cu necesitate, să le aplice în practica educaţională.			</body>					<!--end  cadru 2 --><!-- cadru 3 -->	<body id="indicatii_3_1" class="indicatii">Rezolvă sarcina de lucru. Scrie cu ajutorul tastelor, apoi apasă butonul PRINT.</body>		<body id="indicatii_3_2" class="indicatii">Poţi continua cu aplicaţia următoare. </body>		<body id="informatii_3_1" class="informatii"><img src='imagineInformatii3'/></body>	<body id="titlu_pas_3" class="text" style="text-align:center;font-weight:bold">Temă de reflecţie 	</body>		<body id='c3' class='text'><b>	Exemplificaţi modalităţi concrete de implementare a principiilor educaţiei interculturale în practica educaţională.	</b></body>			<!--  end cadru 3 --><!-- cadru 4 --><body id="indicatii_4_1" class="indicatii">Descoperă informaţiile şi discută împreună cu ceilalţi participanţi la curs!</body>		<body id="indicatii_4_2" class="indicatii">Poţi continua cu aplicaţia următoare. </body>		<body id="informatii_4_1" class="informatii"><img src='imagineInformatii2'/></body>	<body id="titlu_pas_4" class="text" style="text-align:center;font-weight:bold">	Modele de educaţie interculturală	</body>		<body id='c4_1' class='text' style='color:#ffffff;text-align:center'>	1.	Modele de educaţie interculturală 	</body>		<body id='c4_2' class='text' style='color:#ffffff;text-align:center'>	2.	Modelul dezvoltării competenţei interculturale	</body>		<body id='c4_3' class='text' style='color:#ffffff;text-align:center'>	3.	Modelul dezvoltării senzitivităţii interculturale	</body>		<body id='c4_4' class='text' style='color:#ffffff;text-align:center'>	4.	Modelul competenţei de comunicare interculturală 	</body>		<body id='c4_2_2' class='text3'>	Modelul dezvoltării competenţei interculturale (J. Banks): acest model propune o viziune stadială de dezvoltare a competenţei interculturale, ce poate fi aplicată la orice grup etnic sau rasial. Stadiile specifice dezvoltării competenţelor interculturale sunt, în concepţia autorului, următoarele:<br/><br/>-	<i>captivitatea psihologică etnică</i> – indivizii interiorizează stereotipurile şi credinţele negative faţă de propriul grup (de obicei, membrii grupului minoritar);<br/>-	<i>encapsularea etnică</i> – cultura dominantă interiorizează mitul despre inferioritatea altor grupuri, iar grupurile marginalizate devin insulare; acest stadiu este caracterizat de etnocentrism;<br/>-	<i>clarificarea identităţii etnice</i> – grupurile etnice (majoritari şi minoritari) încep să perceapă propriile caracteristici, pozitive şi negative; acest stadiu este cel al autoacceptării;<br/>-	<i>bietnicitatea</i> – se manifestă prin dorinţa indivizilor de a face parte din două culturi, cea minoritară şi cea majoritară;<br/>-	<i>multietnicitatea şi naţionalismul reflectiv</i> – dobândirea competenţei interculturale, care le permite oamenilor să devină cetăţeni responsabili, reflectivi şi activi;<br/>-	<i>globalismul şi competenţa globală</i> – persoanele devin capabile să realizeze un echilibru între identitatea etnică, cea naţională şi cea globală.			</body>			<body id='c4_1_1' class='text3'>	Modelele de educaţie interculturală şi de formare a competenţelor interculturale prezentate în literatura de specialitate constituie repere importante în realizarea educaţiei interculturale, având valoare de ghid pentru practicienii din domeniul educaţional.<br/><br/>Butnaru (2009, 581-585) prezintă trei astfel de modele: modelul dezvoltării competenţei interculturale al lui J. Banks, modelul dezvoltării senzitivităţii interculturale propus de M. J. Bennett şi modelul competenţei de comunicare interculturală elaborat de B. D. Ruben.		</body>			<body id='c4_3_3' class='text3'>	Modelul dezvoltării senzitivităţii interculturale (M. J. Bennett) identifică stadiile trecerii de la etnocentrism la etnorelativism:<br/><br/>-	negarea – lipsa de cunoaştere a diferenţei;<br/>-	apărarea – indivizii înţeleg că există diferenţe, dar îşi păstrează concepţia culturală, considerând superioară propria cultură şi inferioară cealaltă cultură;<br/>-	minimizarea diferenţelor;<br/>-	acceptarea – reprezintă începutul trecerii de la etnocentrism la etnorelativism; oamenii recunosc că şi ceilalţi au valorile şi concepţiile lor şi încep să le respecte;<br/>-	adaptarea – schimbările comportamentale ale oamenilor sub impactul normelor altor culturi;<br/>-	integrarea – persoanele sunt capabile să reconcilieze diferenţele culturale şi să-şi construiască o identitate multiculturală.	</body>			<body id='c4_4_4' class='text3'>		Modelul competenţei de comunicare interculturală (B. D. Ruben) prezintă un inventar de trăsături şi de capacităţi necesare în gestionarea eficientă a relaţiilor interculturale. Acestea sunt:<br/><br/>-	manifestarea respectului – nevoia de a manifesta respect faţă de alţii şi de a fi respectat;<br/>-	orientarea către cunoaştere;<br/>-	empatia;<br/>-	managementul interacţiunii;<br/>-	comportamentul de rol;<br/>-	toleranţa la ambiguitate;<br/>-	calitatea interacţiunii cu celălalt.	</body>				<!-- end cadru 4 --><!-- cadru 5 --><body id="indicatii_5_1" class="indicatii">Rezolvă sarcina de lucru. Scrie cu ajutorul tastelor, apoi apasă butonul PRINT.</body>		<body id="indicatii_5_2" class="indicatii">Ai parcurs cu succes această unitate de învăţare. Poţi continua! </body>		<body id="informatii_5_1" class="informatii"><img src='imagineInformatii3'/></body>	<body id="titlu_pas_5" class="text" style="text-align:center;font-weight:bold">	Aplicaţie 	</body>		<body id='c5' class='text'><b>	Realizaţi o schiţă a unui proiect de educaţie interculturală, utilizând structura propusă mai jos:	</b></body>					<!-- end cadru 5 -->					<body id='winTitle1' class="windowTitle">  </body>	<body id='winContent1' class="windowContent">  </body></html>