<html>	<head>		<link rel="stylesheet" type="text/css" href="continut.css" />	</head>		<body id="titlu_lectie">MULTICULTURALISM ŞI EDUCAŢIE</body>	<body id="titlu_moment">Multiculturalismul – o realitate socială</body>	<body id="titlu_curs"> &nbsp; </body>		<body id="NavBarTooltip_pas1">Obiectivele unităţii de învăţare şi concepte cheie</body>	<body id="NavBarTooltip_pas2">Globalizare, diversitate, multiculturalism</body>	<body id="NavBarTooltip_pas3">Multiculturalism, interculturalitate şi educaţie</body>	<body id="NavBarTooltip_pas4">Temă de reflecţie </body>				<body id='help_feedback' class="windowTitle">Indiciu</body>	<body id='buton_help_tooltip'>Ajutor</body>		<body id='help_title' class="windowTitle">Ajutor</body>	<body id='help_content' class="windowContent"><img src="help_content"/></body>  <body id="buton_inainte_tooltip">Înainte</body>  <body id="buton_inapoi_tooltip">Înapoi</body>  <body id='buton_surse_tooltip'>Surse suplimentare</body>    <body id="playTooltip">Play</body>  <body id="pauseTooltip">Pauză</body>  <body id="stopTooltip">Stop</body>      <body id='titlu_surse_suplimentare' class="windowTitle"> Surse suplimentare</body>  <body id="but_text_1">Percepţia</body>	<body id="but_text_2">Dispoziţia</body>	<body id="but_text_3">Răspunsul ghidat</body>	<!-- test 1 -->		<body id="indicatii_1_1" class="indicatii">Apasă pe fiecare concept cheie pentru a descoperi explicaţiile.</body>		<body id="indicatii_1_2" class="indicatii">Poţi continua cu aplicaţia următoare. </body>		<body id="informatii_1_1" class="informatii"><img src='imagineInformatii'/></body>	<body id="titlu_pas_1" class="text" style="text-align:center;font-weight:bold">	Obiectivele unităţii de învăţare şi concepte cheie	</body>		<body id="continut_pas_1" class="text"><img src="mc_smiley"/><b>Obiectivele unităţii de învăţare nr. 1:</b><br/>Pe parcursul şi la sfârşitul acestei unităţi de învăţare cursanţii vor fi capabili:	<!--><br/><br/><img src="mc_sageata"/>să definească noţiunile-cheie, specifice acestei unităţi de învăţare;<br/><img src="mc_sageata"/>să utilizeze/opereze cu aceste concepte în diverse contexte de instruire, metodice etc.;<br/><img src="mc_sageata"/>să interpreteze relaţia globalizare–multiculturalism;<br/><img src="mc_sageata"/>să prezinte principii şi valori specifice societăţii multiculturale/societăţii interculturale;<br/><img src="mc_sageata"/>să identifice incidenţele multiculturalismului/interculturalismului asupra educaţiei.</-->		<!--><img src="mc_cheie"/><i><b>Concepte cheie: </b><a href="openNote(note_1,note1_content)">globalizare, </a> 	<a href="openNote(note_2,note2_content)">multiculturalism, </a>	<a href="openNote(note_3,note3_content)">intercultural, </a>	<a href="openNote(note_4,note4_content)">diversitate, </a>	<a href="openNote(note_5,note5_content)">relativism cultural</a>	</i></-->	</body>		<!-- CONCEPTE CHEIE -->	<body id="note1" class="indicatii">Globalizare – „un proces (sau un set de procese) care întruchipează o transformare în organizarea spaţială a relaţiilor şi tranzacţiilor sociale – analizate în termenii extensiunii, intensităţii, velocităţii şi impactului lor – generând fluxuri şi reţele transcontinentale sau interregionale de activitate, interacţiune şi exercitare a puterii” (Held, McGrew, Goldblatt şi Perraton, 2004, 40).</body>	<body id="note2" class="indicatii">Multiculturalism – „conceptul/atitudinea care afirmă că echilibrul şi corectitudinea relaţiilor interetnice presupun recunoaşterea nevoii de integrare, alături de nevoia de separare a comunităţilor etnoculturale şi susţine dezvoltarea lor reciprocă, pe care o consideră şi posibilă” (Andreescu, 2002, 28).</body>		<body id="note3" class="indicatii">Intercultural – conceptul <i>intercultural</i> este utilizat în sens descriptiv atunci când se pune în evidenţă caracterul inevitabil al contactelor între persoane aparţinând diferitelor grupuri etnoculturale şi interferenţele asociate interacţiunilor între grupuri, respectiv fenomenelor de aculturaţie.</body>		<body id="note4" class="indicatii">Diversitate – caracterul sau însuşirea a ceea ce este divers; varietate, felurime.</body>		<body id="note5" class="indicatii">Relativism cultural – accentuează ideea de egalitate a diferitelor culturi, anulând orice încercare de ierarhizare a acestora sau de etichetare în termeni de culturi superioare/majore sau culturi inferioare/minore.</body>		<body id='note_1' class="windowTitle">Globalizare</body>	<body id='note1_content' class="windowContent"><img src="mc_note1"/></body>	<body id='note_2' class="windowTitle">Multiculturalism</body>	<body id='note2_content' class="windowContent"><img src="mc_note2"/></body>		<body id='note_3' class="windowTitle">Intercultural</body>	<body id='note3_content' class="windowContent"><img src="mc_note3"/></body>		<body id='note_4' class="windowTitle">Diversitate</body>	<body id='note4_content' class="windowContent"><img src="mc_note4"/></body>		<body id='note_5' class="windowTitle">Relativism cultural</body>	<body id='note5_content' class="windowContent"><img src="mc_note5"/></body>		<!-- end Concepte cheie -->	<!-- end cadru 1 -->			<!-- cadru 2-->		<body id="indicatii_2_1" class="indicatii">Descoperă informaţiile şi discută împreună cu ceilalţi participanţi la curs!</body>		<body id="indicatii_2_2" class="indicatii">Poţi continua cu aplicaţia următoare. </body>		<body id="informatii_2_1" class="informatii"><img src='imagineInformatii2'/></body>	<body id="titlu_pas_2" class="text" style="text-align:center;font-weight:bold">	Globalizare, diversitate, multiculturalism	</body>					<body id='c2_1' class='text3' style='font-size:14'>	&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Lumea întreagă se află în plin proces de redefinire: redefinire a spaţiului, a timpului, a relaţiilor umane, a politicii, a culturii, redefinire a economiei, a identităţii, a noţiunii de stat... Omul însuşi se redefineşte. Perspectiva nouă care impune aceste reconsiderări, această regândire a lumii însăşi, este cea a globalizării.</body>	<body id='c2_2' class='text3' style='font-size:14'><br/>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Dezbaterea asupra globalizării a condus la decelarea a trei şcoli de gândire: cea a <i>hiperglobaliştilor,</i> a <i>scepticilor</i> şi şcoala reprezentată de <i>transformativişti.</i> <br/><br/>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Încercând să depăşească poziţiile unilaterale şi divergente exprimate de către reprezentanţii acestor trei curente de gândire, autorii lucrării <i>Transformări globale.</i><i>Politică, economie şi cultură</i> (1999) propun următoarea definiţie a globalizării:<b>„un proces (sau un set de procese) care întruchipează o transformare în organizarea spaţială a relaţiilor şi a tranzacţiilor sociale – analizate în termenii extensiunii, intensităţii, velocităţii şi impactului lor – generând fluxuri şi reţele transcontinentale sau interregionale de activitate, interacţiune şi exercitare a puterii”</b>(Held, McGrew, Goldblatt şi Perraton, 2004, 40).<br/><br/>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Înţelegerea globalizării impune, aşadar, <b>„conştientizarea faptului că lumea devine, pentru prima oară în istorie, un cadru social şi cultural unic”</b> (Tomlinson, 2002, 21). <br/><br/>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Astăzi, globalizarea <b>„face ca lumea să devină «un singur loc»”</b>(Tomlinson, 2002, 21).	</body>		<body id='c2_1_1' class='text3'><i>Globalizarea</i> se construieşte actualmente prin raportare la economic; ea defineşte o nouă epocă în istoria umană, care se caracterizează prin apariţia unei pieţe globale unice şi a principiului competiţiei globale.</body>	<body id='c2_1_2' class='text3'><i>Globalizarea</i> este un mit. Scepticii o definesc ca un fenomen exclusiv economic şi îi contestă existenţa. În viziunea lor, activitatea economică suportă o regionalizare (tendinţă contradictorie globalizării), care presupune o segmentare a economiei mondiale în trei blocuri majore: Europa, Asia-Pacific şi America de Nord.</body>	<body id='c2_1_3' class='text3'><i>Globalizarea</i> este un fenomen social fără precedent în istorie, ce impune adaptarea tuturor guvernelor şi a societăţilor la o lume în care nu mai există nicio diferenţiere netă între <i>intern</i> şi <i>internaţional.</i></body>			<body id='c2_3_1' class='text3'>	&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Analizând incidenţa <i>globalizării asupra culturii,</i> într-o lucrare inspirat intitulată <b>Globalizare şi cultură</b>, <b>John Tomlinson</b> apreciază că trebuie să se modifice perspectiva prin prisma căreia este definită cultura. </body>	<body id='c2_3_2' class='text3'>	&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;În acest context, se dovedeşte a fi utilă introducerea unui alt concept, şi anume diversitate culturală. Fie că ne referim la diferenţele culturale decelate la nivelul unei anume societăţi, fie la cele dintre varii societăţi, diversitatea culturală trebuie considerată un reper axiologic fundamental care ne ajută să conştientizăm că nu există o cultură majoră, unică, nu există un singur tipar cultural. <br/><br/>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Această aserţiune deschide calea către un alt concept: relativismul cultural. Antropologul francez Claude Lévi–Strauss aprecia: <b>„Relativismul cultural afirmă că o cultură nu are niciun criteriu absolut pentru a decide că activităţile unei culturi sunt «inferioare» sau «nobile». Totuşi, fiecare cultură poate şi trebuie să aplice acest criteriu propriilor activităţi, deoarece membrii săi sunt atât actori, cât şi observatori”</b> (apud Plugaru, Pavalache, 2007, 53). <br/><br/>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;În Raportul către UNESCO al Comisiei Internaţionale pentru Educaţie în secolul XXI, se specifică: <b>„educaţia trebuie să-i facă pe indivizi conştienţi de propriile rădăcini, astfel încât să poată avea puncte de referinţă pentru a-şi găsi locul în lume, dar trebuie să-i înveţe şi respectul pentru alte culturi.”</b>(Delors, 2000, 36). 	</body>		<body id='c2_4_1' class='text3'>	&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Mozaicul de culturi specific lumii în care trăim a devenit subiectul multor studii şi cercetări, intensificând preocupările de a conceptualiza o realitate atât de complexă. 	</body>	<body id='c2_4_2' class='text3'>	&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Într-o societate globală, multiculturalism / interculturalitate, respectiv multicultural / intercultural,  reprezintă concepte pe care fiecare dintre noi trebuie să le decripteze cu acurateţe şi să le „traducă” în valori, atitudini şi comportamente specifice.<br/><br/>	&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Multiculturalismul exprimă „conceptul/atitudinea care afirmă că echilibrul şi corectitudinea relaţiilor interetnice presupun recunoaşterea nevoii de integrare, alături de nevoia de separare a comunităţilor etnoculturale şi susţine dezvoltarea lor reciprocă, pe care o consideră şi posibilă” (Andreescu, 2002, 28).<br/><br/>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Sensul normativ al termenului intercultural apare în sintagme de genul abordare interculturală sau perspectivă interculturală, dar şi în societate interculturală. Aceasta înseamnă, de fapt, promovarea unei anumite viziuni asupra societăţii şi a relaţiilor dintre grupurile ce se afirmă cu identităţi etnoculturale specifice (www.dromesqere.net, Projet 119074-CP-1-2004-1-ES-COMENIUS-C21). 	</body>		<!-- end cadru 2-->		<!-- cadru 3-->		<body id="indicatii_3_1" class="indicatii">Scrie cu ajutorul tastelor, apoi apasă butonul PRINT.</body>		<body id="indicatii_3_2" class="indicatii">Ai parcurs cu succes această unitate de învăţare. Poţi continua! </body>		<body id="informatii_3_1" class="informatii"><img src='imagineInformatii2'/></body>	<body id="titlu_pas_3" class="text" style="text-align:center;font-weight:bold">Multiculturalism, interculturalitate şi educaţie 	</body>		<body id='c3' class='text3'>	<b><i>„Cea mai periculoasă prejudecată este aceea de a crede că nu ai niciuna.”</i> (John Dewey)</b><br/><br/>Având ca premisă afirmaţia lui Dewey, identificaţi prejudecăţi pe care le-aţi transmis elevilor/copiilor dumneavoastră şi încercaţi să explicaţi cauzele formării/manifestării acestora.</body>		<!-- end cadru 3-->		<!-- cadru 4-->	<body id="indicatii_4_1" class="indicatii">Descoperă informaţiile şi discută împreună cu ceilalţi participanţi la curs!</body>		<body id="indicatii_4_2" class="indicatii">Poţi continua cu aplicaţia următoare. </body>		<body id="informatii_4_1" class="informatii"><img src='imagineInformatii3'/></body>	<body id="titlu_pas_4" class="text" style="text-align:center;font-weight:bold">Multiculturalism, interculturalitate şi educaţie	</body>		<body id='c4_1' class='text3'>	„Ca adulţi care lucrează în domeniul educaţiei, avem toţi responsabilitatea să fim conştienţi în special de prejudecăţile şi credinţele pe care noi înşine le-am dezvoltat în timpul devenirii noastre. Avem responsabilitatea să înfruntăm ignoranţa şi prejudecata şi să ne asigurăm că prejudecăţile şi stereotipurile nu sunt transmise de la o generaţie la alta”.	</body>		<body id='notec4' class="windowTitle">Andruszkiewicz şi Prenton - 2007</body>	<body id='notec4c' class="windowContent"><img src="mc_notec4"/></body>		<body id='c4_2' class='text3' style='color:#ffffff; font-size:16'>	A.	Integrarea României în Uniunea Europeană lărgeşte cadrul multicultural al existenţei noastre, obligându-ne la un exerciţiu necesar: acela al redefinirii, al căutării şi al regăsirii/regândirii propriei identităţi, al identificării unui echilibru optim, al împăcării cu propriul sine, dar şi cu ceilalţi.	<br/><br/>Trăim într-o societate <i>multiculturală,</i> dar trebuie să încercăm, prin educaţie, să realizăm translaţia către o societate <i>interculturală.</i>	</body>		<body id='c4_3' class='text3' style='color:#ffffff; font-size:16'>	B.	Într-o societate interculturală, arată aceiaşi autori, interacţiunea culturală este acceptată, diferenţele nu mai sunt doar tolerate sau ignorate, ele sunt recunoscute, acceptate şi preţuite. Prejudecăţile, stereotipurile, discriminarea, segregarea sunt din ce în ce mai puţin prezente, iar principiul <i>„toţi diferiţi, toţi egali“</i> tinde să devină o realitate, şi nu rămâne doar un simplu slogan.<br/><br/>În societăţile interculturale, recunoaştem multiculturalismul, însă înţelegem că dincolo de alăturarea dintre oameni, grupuri, culturi diferite, aceştia/acestea pot interacţiona şi se pot îmbogăţi reciproc.	</body>		<body id='c4_4' class='text3' style='color:#ffffff; font-size:16'>	C.	În Europa, s-au făcut paşi importanţi în direcţia promovării drepturilor minorităţilor şi a valorilor specifice unei societăţi interculturale.	<br/><br/>Astfel, <b>Convenţia Cadru pentru Protecţia Minorităţilor Naţionale,</b> adoptată la 10 noiembrie 1994, include o serie de principii generale referitoare la drepturile indivizilor aparţinând minorităţilor naţionale:	</body>		<body id='c4_1_1' class='text3' style='color:#ffffff; font-size:16'>	1. non-discriminare;	</body>	<body id='c4_1_2' class='text3' style='color:#ffffff; font-size:16'>	2. promovarea egalităţii;	</body>	<body id='c4_1_3' class='text3' style='color:#ffffff; font-size:16'>	3. promovarea condiţiilor necesare pentru păstrarea şi dezvoltarea culturii, a religiei, a limbii şi a tradiţiilor;	</body>	<body id='c4_1_4' class='text3' style='color:#ffffff; font-size:16'>	4. libertatea de asociere, de exprimare, libertatea de gândire, a conştiinţei şi a religiei;	</body>	<body id='c4_1_5' class='text3' style='color:#ffffff; font-size:16'>	5. acces liber la mijloacele de comunicare în masă;	</body>	<body id='c4_1_6' class='text3' style='color:#ffffff; font-size:16'>	6. libertate lingvistică;	</body>	<body id='c4_1_7' class='text3' style='color:#ffffff; font-size:16'>	7. utilizarea limbii materne în spaţiul public şi privat, oral şi în scris, dar şi în relaţiile cu autorităţile;	</body>	<body id='c4_1_8' class='text3' style='color:#ffffff; font-size:16'>	8. utilizarea numelui în limba maternă;	</body>	<body id='c4_1_9' class='text3' style='color:#ffffff; font-size:16'>	9. afişarea informaţiei de natură publică şi privată;	</body>	<body id='c4_1_10' class='text3' style='color:#ffffff; font-size:16'>	10. toponime în limbile minorităţilor;	</body>	<body id='c4_1_11' class='text3' style='color:#ffffff; font-size:16'>	11. educaţie;	</body>	<body id='c4_1_12' class='text3' style='color:#ffffff; font-size:16'>	12. instrucţie în limba minorităţii;	</body>	<body id='c4_1_13' class='text3' style='color:#ffffff; font-size:16'>	13. libertatea de a institui instituţii educaţionale;	</body>	<body id='c4_1_14' class='text3' style='color:#ffffff; font-size:16'>	14. contacte transfrontaliere;	</body>	<body id='c4_1_15' class='text3' style='color:#ffffff; font-size:16'>	15. cooperare internaţională şi transfrontalieră;	</body>	<body id='c4_1_16' class='text3' style='color:#ffffff; font-size:16'>	16. participare în viaţa economică, culturală şi socială;	</body>	<body id='c4_1_17' class='text3' style='color:#ffffff; font-size:16'>	17. participare în viaţa publică;	</body>	<body id='c4_1_18' class='text3' style='color:#ffffff; font-size:16'>	18. interzicerea asimilării forţate etc.	</body>				<body id='winTitle1' class="windowTitle">  </body>	<body id='winContent1' class="windowContent">  </body></html>