<html>	<head>		<link rel="stylesheet" type="text/css" href="continut.css" />	</head>		<body id="titlu_lectie">MULTICULTURALISM ŞI EDUCAŢIE</body>	<body id="titlu_moment">Noi competenţe ale profesorului  în contextul educaţiei interculturale</body>	<body id="titlu_curs"> &nbsp; </body>		<body id="NavBarTooltip_pas1">Obiectivele unităţii de învăţare şi concepte cheie</body>	<body id="NavBarTooltip_pas2">Formarea interculturală a profesorului – un demers necesar</body>	<body id="NavBarTooltip_pas3">Temă de reflecţie </body>	<body id="NavBarTooltip_pas4">Competenţa interculturală – componentă a competenţei didactice</body>	<body id="NavBarTooltip_pas5">Temă de reflecţie </body>			<body id='help_feedback' class="windowTitle">Indiciu</body>	<body id='buton_help_tooltip'>Ajutor</body>		<body id='help_title' class="windowTitle">Ajutor</body>	<body id='help_content' class="windowContent"><img src="help_content"/></body>  <body id="buton_inainte_tooltip">Înainte</body>  <body id="buton_inapoi_tooltip">Înapoi</body>  <body id='buton_surse_tooltip'>Surse suplimentare</body>    <body id="playTooltip">Play</body>  <body id="pauseTooltip">Pauză</body>  <body id="stopTooltip">Stop</body>      <body id='titlu_surse_suplimentare' class="windowTitle"> Surse suplimentare</body>  <body id="but_text_1">Percepţia</body>	<body id="but_text_2">Dispoziţia</body>	<body id="but_text_3">Răspunsul ghidat</body>	<!-- test 1 -->		<body id="indicatii_1_1" class="indicatii">Apasă pe fiecare concept cheie pentru a descoperi explicaţiile.</body>		<body id="indicatii_1_2" class="indicatii">Poţi continua cu aplicaţia următoare. </body>		<body id="informatii_1_1" class="informatii"><img src='imagineInformatii'/></body>	<body id="titlu_pas_1" class="text" style="text-align:center;font-weight:bold">	Obiectivele unităţii de învăţare şi concepte cheie	</body>		<body id="continut_pas_1" class="text">	<img src="mc_smiley"/><b>Obiectivele unităţii de&nbsp; &nbsp; &nbsp;învăţare&nbsp; &nbsp; &nbsp;nr. 5:</b>	<br/>Pe parcursul şi la sfârşitul acestei unităţi de învăţare cursanţii vor fi capabili:	<br/>	<br/><img src="mc_sageata"/>să definească noţiunile-cheie, specifice acestei unităţi de învăţare;	<br/><img src="mc_sageata"/>să utilizeze/opereze cu aceste concepte în diverse contexte de instruire, metodice etc.;	<br/><img src="mc_sageata"/>să argumenteze necesitatea formării interculturale a profesorului;	<br/><img src="mc_sageata"/>să identifice cunoştinţe, valori, atitudini şi comportamente subsumate competenţei interculturale a profesorului.		<br/><br/>	<!--><img src="mc_cheie"/><i><b>Concepte cheie: </b><a href="openNote(note_1,note1_content)">formare &nbsp; &nbsp; &nbsp;interculturală, </a>	<a href="openNote(note_2,note2_content)">competenţă&nbsp; &nbsp; &nbsp;interculturală</a>	</i></-->	</body>		<!-- CONCEPTE CHEIE -->	<body id="note1" class="indicatii">Formare interculturală – formare a cadrelor didactice pe dimensiunea interculturală a educaţiei.</body>	<body id="note2" class="indicatii">Competenţă interculturală – capacitatea de a mobiliza cunoştinţe, metode de acţiune, trăiri afective, în contextul unor interacţiuni intercultural</body>			<body id='note_1' class="windowTitle">Formare interculturală</body>	<body id='note1_content' class="windowContent"><img src="mc_note1"/></body>	<body id='note_2' class="windowTitle">Competenţă interculturală </body>	<body id='note2_content' class="windowContent"><img src="mc_note2"/></body>			<!-- end Concepte cheie -->	<!-- end cadru 1 -->		<!-- cadru 2 -->	<body id="indicatii_2_6" class="indicatii">Apasă pe titlurile alăturate pentru a detalia.</body>		<body id="indicatii_2_1" class="indicatii">Completează textul lacunar! Trage cu mouse-ul fiecare etichetă la locul potrivit!</body>		<body id="indicatii_2_3" class="indicatii">Citeşte cu atenţie şi reflectează!</body><body id="indicatii_2_4" class="indicatii">Închide fereastra pentru a trece la următorul text. </body>			<body id="indicatii_2_2" class="indicatii">Poţi continua cu aplicaţia următoare. </body>		<body id="informatii_2_1" class="informatii"><img src='imagineInformatii2'/></body>	<body id="titlu_pas_2" class="text" style="text-align:center;font-weight:bold">	Formarea interculturală a profesorului – un demers necesar	</body>		<body id='c2_2' class='text3'>	În ceea ce priveşte formarea pentru interculturalitate, A. Nedelcu (2008, 162-164), consideră că aceasta implică trei dimensiuni importante:<br/><br/></body><body id='c2_2a' class='text3'>Dimensiunea&nbsp; &nbsp; &nbsp;cognitivă vizează:<br/><br/>1.	cunoaşterea drepturilor omului şi a instrumentelor internaţionale referitoare la acestea;<br/>2.	cunoaşterea problemelor principale ale timpului nostru şi ale încălcării drepturilor omului;<br/>3.	cunoaşterea instituţiilor, a organizaţiilor guvernamentale şi nonguvernamentale, locale, naţionale, regionale şi internaţionale, care sunt implicate în domenii de activitate având legătură cu educaţia drepturilor omului într-o perspectivă interculturală, de sprijinul şi de competenţa cărora pot beneficia atât educatorii, cât şi instanţele educative;<br/>4.	cunoaşterea reţelelor sociale, profesionale şi de informare de la nivel regional;<br/>5.	cunoaşterea populaţiilor defavorizate, pe regiuni, cunoaşterea situaţiilor şi a nevoilor lor.</body><body id='c2_2b' class='text3'>Dimensiunea&nbsp; &nbsp; &nbsp;instrumental-metodologică se referă la instrumentarea profesorilor cu metode ce promovează egalitatea, colaborarea, valorizarea individuală în spaţiul şcolar şi restructurarea, din punct de vedere intercultural, a metodologiei utilizate de profesori.</body><body id='c2_2c' class='text3'>       	Dimensiunea&nbsp; &nbsp; &nbsp;expresivă (relaţional-comportamentală) reprezintă o latură a formării, fundamentală pentru crearea unui mediu adecvat de învăţare şi valorificarea diversităţii ca resursă didactică. Astfel, formarea pentru interculturalitate rezidă în cristalizarea unor mentalităţi democratice care să permită educatorilor să experimenteze forme eficiente de comunicare, de expresie, de asumare a responsabilităţilor şi să le dezvolte spiritul critic.		</body>											<!--end  cadru 2 --><!-- cadru 3 -->	<body id="indicatii_3_1" class="indicatii">Rezolvă sarcina de lucru. Scrie cu ajutorul tastelor, apoi apasă butonul PRINT.</body>		<body id="indicatii_3_2" class="indicatii">Poţi continua cu aplicaţia următoare. </body>		<body id="informatii_3_1" class="informatii"><img src='imagineInformatii3'/></body>	<body id="titlu_pas_3" class="text" style="text-align:center;font-weight:bold">Temă de reflecţie 	</body>		<body id="c3" class='text3'>	<b>	Precizaţi câteva schimbări ce trebuie să aibă loc la nivelul programelor de formare a cadrelor didactice din perspectiva interculturalităţii.	</b>	</body>		<!--  end cadru 3 --><!-- cadru 4 --><body id="indicatii_4_1" class="indicatii">Descoperă informaţiile şi discută împreună cu ceilalţi participanţi la curs!</body>		<body id="indicatii_4_2" class="indicatii">Poţi continua cu aplicaţia următoare. </body>		<body id="informatii_4_1" class="informatii"><img src='imagineInformatii2'/></body>	<body id="titlu_pas_4" class="text" style="text-align:center;font-weight:bold">	Competenţa interculturală – componentă a competenţei didactice	</body>		<body id='c4_1' class='text'>	Kim defineşte <i>competenţa interculturală</i> ca fiind capacitatea de a mobiliza cunoştinţe, metode de acţiune, trăiri afective, în contextul unor interacţiuni interculturale.<br/><br/> În ghidul Feel <i>like a migrant</i> – abordare <i>multiculturală în procesul de instruire</i>, autorii realizează o selecţie a principalelor încercări de definire a conceptului competenţă interculturală. <br/><br/>Astfel, competenţa interculturală rezidă în:	</body>		<body id='a1' class='text'>	1. Abilitatea de a lucra eficient într-o altă cultură;	</body>	<body id='a2' class='text'>	2. Abilitatea de a înţelege contextul contactelor dintre oameni şi grupuri, culturi diferite şi, în acelaşi timp, ştiinţa de a gestiona aceste situaţii;	</body>	<body id='a3' class='text'>	3. Abilitatea de a se distanţa suficient faţă de un conflict cultural în care persoana respectivă este implicată, pentru a putea localiza şi înţelege modul de desfăşurare a procesului şi pentru a putea, astfel, să-şi mobilizeze resursele proprii;	</body>	<body id='a4' class='text'>	4. Abilitatea de a gestiona în mod adecvat aspectele interculturale ale muncii proprii şi, preferabil, de a putea beneficia de pe urma muncii realizate în comun cu alţi oameni din culturi diferite;	</body>	<body id='a5' class='text'>	5. Abilitatea de a face faţă în acest mediu nou şi de a soluţiona probleme care ar putea rezulta de pe urma acestuia;	</body>	<body id='a6' class='text'>	6. Abilitatea persoanei atât de a înţelege deosebirile unei alte culturi, cât şi de a putea continua să comunice eficient prin aceste deosebiri şi de a se integra;	</body>	<body id='a7' class='text'>	7. Aptitudini analitice şi strategii care lărgesc gama interpretărilor şi a acţiunilor individului în interacţiunile sale cu membrii altor culturi;	</body>	<body id='a8' class='text'>	8. Conştiinţa critică a caracteristicilor distinctive ale unei alte culturi faţă de cea proprie;	</body>	<body id='a9' class='text'>	9. Atitudini care sunt tratate cu interes şi cu deschidere, alături de dispoziţia de a privi alte culturi, inclusiv pe cea proprie, fără a emite judecăţi.	</body>				<body id='c4_2' class='text'>	Competenţa interculturală, cea care defineşte un <i>„effective multicultural teacher”</i>, presupune deci deschidere, înţelegere a alterităţii, adaptare, flexibilitate, valorizare, cooperare, comunicare eficientă cu un altul, diferit de sine, toleranţă etc., nicidecum rigiditate, conservatorism, respingere a <i>diferitului</i>, intoleranţă şi monotonie.<br/><br/>M. Rey precizează că printre competenţele profesorului „intercultural” trebuie să se regăsească	</body>			<body id='b1' class='text'>	1. organizarea democratică a claselor (grupelor); 	</body>		<body id='b2' class='text'>	2. experimentarea diferitelor roluri sociale (animatori, lideri etc.); 	</body>		<body id='b3' class='text'>	3. valorizarea diverselor culturi, limbi, convingeri etice şi religioase, competenţe ale elevilor etc.; 	</body>		<body id='b4' class='text'>	4. asigurarea calităţii relaţiilor dintre elevi, promovarea cooperării, reducerea inegalităţilor şcolare; 	</body>		<body id='b5' class='text'>	5. controlul şi stăpânirea fenomenelor de violenţă; 	</body>		<body id='b6' class='text'>	6. asigurarea respectării drepturilor tuturor elevilor; 	</body>		<body id='b7' class='text'>	7. asigurarea deschiderii grupului spre exterior, favorizând atitudinea de empatizare cu membrii altor grupuri; 	</body>		<body id='b8' class='text'>	8. asigurarea serviciilor-suport, oferite de către psihologi, pentru copiii cu dificultăţi şcolare, relaţionale sau afective, precum şi  pentru părinţii acestora.	</body>				<body id='c4_3' class='text'>	Conceptul de competenţă interculturală vizează un ansamblu de cunoştinţe, abilităţi, aptitudini şi comportamente, care, dacă sunt utilizate armonios şi complementar, îi permit individului rezolvarea unor situaţii de interacţiune interculturală.<br/><br/>L. Bârlogeanu consideră că sunt esenţiale:	</body>			<body id='c1' class='text'>	1. culegerea de date etnografice asupra elevilor, asupra familiilor acestora şi asupra mediului sociocultural, pentru a formula strategii eficiente de colaborare între şcoală şi familie;	</body>	<body id='c2' class='text'>	2. comunicarea interculturală, necesară pentru colaborarea cu părinţii ce fac parte dintr-un mediu cultural diferit; 	</body>	<body id='c3_1' class='text'>	3. gestionarea conflictelor de valori şi a dezacordurilor morale prin deliberare democratică, mediere intercultural şi negociere de sensuri; 	</body>	<body id='c4' class='text'>	4. elaborarea de criterii pentru a evalua caracterul intercultural al programelor şcolare, al procedurilor de evaluare, al politicilor de învăţământ în limbile minorităţilor, prezenţa stereotipiilor culturale în manualele şcolare, climatul intercultural al instituţiilor şcolare. 	</body>			<body id='c4_4' class='text'>	Procesul de formare a competenţei interculturale îşi poate găsi un cadru propice pe oricare dintre palierele educaţiei – formal, nonformal, informal – dar fundamentul acestei competenţe este asigurat, în principal, prin intermediul activităţilor instructiv-educative derulate în şcoală. Reperele care orientează munca profesorilor în acest sens vizează formarea capacităţii de:  		</body>		<body id='d1' class='text'>	1. a coopera cu colegii pentru soluţionarea sarcinilor primite;	</body>	<body id='d2' class='text'>	2. a construi împreună cu ceilalţi elevi un cod comportamental comun, privind reacţiile lor în situaţii de credinţe, norme, principii, valori, divergenţe de opinii;	</body>	<body id='d3' class='text'>	3. a conştientiza caracteristicile propriei persoane, caracteristici derivate din mediul cultural de provenienţă şi a le valorifica în contexte corespunzătoare;	</body>	<body id='d4' class='text'>	4. a observa şi evalua comportamentele colegilor, în vederea raportării comparative la acestea;	</body>	<body id='d5' class='text'>	5. a stabili anumite repere (modele de personalitate, elemente simbolice) şi a le urmări pe parcursul evoluţiei proprii;	</body>	<body id='d6' class='text'>	6. a se adapta şi integra într-un colectiv, în medii interculturale.	</body>		<!-- end cadru 4 --><!-- cadru 5 --><body id="indicatii_5_1" class="indicatii">Rezolvă sarcina de lucru. Scrie cu ajutorul tastelor, apoi apasă butonul PRINT.</body>		<body id="indicatii_5_2" class="indicatii">Ai parcurs cu succes acest curs. Felicitări!</body>		<body id="informatii_5_1" class="informatii"><img src='imagineInformatii3'/></body>	<body id="titlu_pas_5" class="text" style="text-align:center;font-weight:bold">	Temă de reflecţie 	</body>			<body id="c5_1" class='text3'>	<b>	1. Prezentaţi o situaţie în care aţi gestionat corect diversitatea culturală în cadrul clasei de elevi.  	</b>	</body>		<body id="c5_2" class='text3'>	<b>	2. Identificaţi trei aspecte/activităţi pe care le puteţi valorifica în scopul formării/dezvoltării competenţelor culturale ale elevilor dumneavoastră. 	</b>	</body>		<!-- end cadru 5 -->						<body id='winTitle1' class="windowTitle">  </body>	<body id='winContent1' class="windowContent">  </body></html>