<html>	<head>		<link rel="stylesheet" type="text/css" href="continut.css" />	</head>		<body id="titlu_lectie">MULTICULTURALISM ŞI EDUCAŢIE</body>	<body id="titlu_moment">Educaţia multiculturală şi interculturală în condiţiile globalizării societăţii </body>	<body id="titlu_curs"> &nbsp; </body>		<body id="NavBarTooltip_pas1">Obiectivele unităţii de învăţare şi concepte cheie</body>	<body id="NavBarTooltip_pas2">Educaţia multiculturală şi interculturală într-o societate globală</body>	<body id="NavBarTooltip_pas3">Temă de reflecţie </body>	<body id="NavBarTooltip_pas4">Sala de clasă – o realitate multiculturală</body>	<body id="NavBarTooltip_pas5">Temă de reflecţie </body>	<body id="NavBarTooltip_pas6">Aplicaţie </body>				<body id='help_feedback' class="windowTitle">Indiciu</body>	<body id='buton_help_tooltip'>Ajutor</body>		<body id='help_title' class="windowTitle">Ajutor</body>	<body id='help_content' class="windowContent"><img src="help_content"/></body>  <body id="buton_inainte_tooltip">Înainte</body>  <body id="buton_inapoi_tooltip">Înapoi</body>  <body id='buton_surse_tooltip'>Surse suplimentare</body>    <body id="playTooltip">Play</body>  <body id="pauseTooltip">Pauză</body>  <body id="stopTooltip">Stop</body>      <body id='titlu_surse_suplimentare' class="windowTitle"> Surse suplimentare</body>  <body id="but_text_1">Percepţia</body>	<body id="but_text_2">Dispoziţia</body>	<body id="but_text_3">Răspunsul ghidat</body>	<!-- test 1 -->		<body id="indicatii_1_1" class="indicatii">Apasă pe fiecare concept cheie pentru a descoperi explicaţiile.</body>		<body id="indicatii_1_2" class="indicatii">Poţi continua cu aplicaţia următoare. </body>		<body id="informatii_1_1" class="informatii"><img src='imagineInformatii'/></body>	<body id="titlu_pas_1" class="text" style="text-align:center;font-weight:bold">	Obiectivele unităţii de învăţare şi concepte cheie	</body>		<body id="continut_pas_1" class="text">	<img src="mc_smiley"/><b>Obiectivele  unităţii de&nbsp; &nbsp; &nbsp;învăţare&nbsp; &nbsp; &nbsp;nr. 2:</b>	<br/>Pe parcursul şi la sfârşitul acestei unităţi de învăţare cursanţii vor fi capabili:	<br/>	<br/><img src="mc_sageata"/>să definească noţiunile-cheie, specifice acestei unităţi de învăţare;	<br/><img src="mc_sageata"/>să utilizeze/opereze cu aceste concepte în diverse contexte de instruire, metodice etc.;	<br/><img src="mc_sageata"/>să analizeze comparativ relaţiile dintre persoane, specifice societăţii multiculturale şi societăţii interculturale;	<br/><img src="mc_sageata"/>să caracterizeze clasa de elevi ca realitate multiculturală;	<br/><img src="mc_sageata"/>să proiecteze un demers didactic, valorificând principiile specifice educaţiei interculturale.	<br/><br/>	<!--><img src="mc_cheie"/><i><b>Concepte cheie: </b><a href="openNote(note_1,note1_content)">educaţie multiculturală, </a> 	<a href="openNote(note_2,note2_content)">educaţie&nbsp; &nbsp; &nbsp;interculturală</a>	</i></-->	</body>		<!-- CONCEPTE CHEIE -->	<body id="note1" class="indicatii">Educaţie multiculturală – din perspectivă multiculturală, „toţi elevii trebuie să primească o educaţie care în mod continuu afirmă şi susţine diversitatea umană, care încorporează istoria şi cultura tuturor grupurilor rasiale” (Grantt, 1990, apud Nedelcu, 2008, 31).</body>	<body id="note2" class="indicatii">Educaţie interculturală – se adresează tuturor elevilor, ajutându-i să asimileze valori precum: respectul pentru diversitate, toleranţă, solidaritate, cooperare, echitate etc.</body>			<body id='note_1' class="windowTitle">Educaţie multiculturală</body>	<body id='note1_content' class="windowContent"><img src="mc_note1"/></body>	<body id='note_2' class="windowTitle">Educaţie interculturală</body>	<body id='note2_content' class="windowContent"><img src="mc_note2"/></body>			<!-- end Concepte cheie -->	<!-- end cadru 1 -->		<!-- cadru 2 -->	<body id="indicatii_2_1" class="indicatii">Descoperă informaţiile şi discută împreună cu ceilalţi participanţi la curs!</body>		<body id="indicatii_2_2" class="indicatii">Poţi continua cu aplicaţia următoare. </body>		<body id="informatii_2_1" class="informatii"><img src='imagineInformatii2'/></body>	<body id="titlu_pas_2" class="text" style="text-align:center;font-weight:bold">	Educaţia multiculturală şi interculturală într-o societate globală	</body>				<body id='c2_1' class='text3'>	1.	Educaţie multiculturală <br/><br/>Din perspectivă multiculturală, „toţi elevii trebuie să primească o educaţie care în mod continuu afirmă şi susţine diversitatea umană, care încorporează istoria şi cultura tuturor grupurilor rasiale” .<br/><br/>(Grantt, 1990, apud Nedelcu, 2008, 31)	</body>		<body id='c2_2' class='text3'>	2. Educaţia interculturală se adresează tuturor elevilor, ajutându-i să asimileze valori precum: respectul pentru diversitate, toleranţă, solidaritatea, cooperarea, echitatea etc.<br/><br/>Prin intermediul unui demers educaţional intercultural, elevii trebuie:<br/><br/>•	să înţeleagă că trăiesc într-o lume interdependentă, a diversităţii;<br/>•	să înţeleagă cum funcţionează rasismul, intoleranţa şi xenofobia;<br/>•	să poată gândi, depăşind prejudecăţile şi stereotipurile negative;<br/>•	să îşi dezvolte gândirea critică, dar şi gândirea care să le permită să evalueze în mod pozitiv diferenţele şi diversitatea;<br/>•	să-şi dezvolte o atitudine şi un comportament pozitiv faţă de oameni din alte societăţi sau culturi;<br/>•	să-şi dezvolte un sentiment de solidaritate cu persoanele din alte culturi şi dorinţa de a-şi exprima solidaritatea prin acţiune.<br/><br/> (Andruszkiewicz, Prenton, 2007, 65)	</body>		<body id='c2_3' class='text3'>	3.	Educaţie pentru diversitate<br/><br/>Deschiderea şcolii şi, implicit, a profesorilor, către valorile educaţiei interculturale, ale pedagogiei diversităţii, nu se poate solda decât cu efecte formative deosebite. Peretti aprecia că educaţia pentru diversitate induce efecte ameliorative identificabile în trei zone distincte:<br/><br/>	</body>		<body id='c2_3_1' class='text3'>	•	cunoaşterea şi respectarea drepturilor fundamentale ale omului;<br/>•	revizuirea cunoaşterii în şcoală prin poziţionări mai puţin etnocentrice, prin înlăturarea prejudecăţilor, deschidere internaţională, accentuarea comunicării şi a interdependenţelor;<br/>•	cunoaşterea şi asigurarea posibilităţii de utilizare a limbilor materne ale grupurilor minoritare;<br/>•	extinderea unor abordări disciplinare care au în vedere procesele formării identităţilor individuale şi colective.	</body>			<body id='c2_3_2' class='text3'>	•	formarea capacităţii de comunicare interculturală, a aptitudinii de comunicare, de relaţionare cu alteritatea;<br/>•	întărirea spiritului critic faţă de identitatea proprie, raţionalizarea propriului univers relaţional.	</body>		<body id='c2_3_3' class='text3'>	•	impunerea unui sistem educaţional cooperativ, care reuneşte multiple dimensiuni spirituale ale comunităţii;<br/>•	crearea premiselor egalităţii şanselor pentru indivizi şi comunităţi, prin strategii şi politici coerente;<br/>•	deschiderea către internaţionalizarea informaţiilor provenite dinspre diferite civilizaţii, trecute şi prezente.	</body>		<body id='c2_4' class='text3'>	4.	Misiunea educatorului	<br/>Misiunea educatorilor este de a cultiva elevilor respectul pentru diversitate, toleranţă, spiritul de solidaritate, de a le forma conduite şi atitudini interculturale de tipul: 	</body>		<body id='c2_4_1' class='text3'>	Deschiderea spre alteritate, spre celălalt, spre neobişnuit. 	</body>	<body id='c2_4_2' class='text3'>	Aptitudinea de a percepe ceea ce ne este străin. 	</body>	<body id='c2_4_3' class='text3'>	Acceptarea celuilalt ca fiind altul. 	</body>	<body id='c2_4_4' class='text3'>	 Trăirea situaţiilor ambivalente fără teamă, ca premisă pentru acceptarea a ceea ce este diferit.	</body>	<body id='c2_4_5' class='text3'>	Aptitudinea favorabilă de a experimenta. 	</body>	<body id='c2_4_6' class='text3'>	Alungarea fricii faţă de altul.	</body>	<body id='c2_4_7' class='text3'>	Capacitatea de a pune în discuţie propriile norme. 	</body>	<body id='c2_4_8' class='text3'>	Neacceptarea utopiei „discursului comunicaţional egalitar”. 	</body>	<body id='c2_4_9' class='text3'>	Aptitudinea de a asuma conflicte. 	</body>	<body id='c2_4_10' class='text3'>	Capacitatea de a recunoaşte şi relativiza propriile repere etno- şi socio-centriste.	</body>	<body id='c2_4_11' class='text3'>	Performanţa de a cuceri identităţi mai largi (de european, de cetăţean al lumii). 	</body>	<!--end  cadru 2 --><!-- cadru 3 -->	<body id="indicatii_3_1" class="indicatii">Rezolvă sarcina de lucru. Scrie cu ajutorul tastelor, apoi apasă butonul PRINT.</body>		<body id="indicatii_3_2" class="indicatii">Poţi continua cu aplicaţia următoare. </body>		<body id="informatii_3_1" class="informatii"><img src='imagineInformatii3'/></body>	<body id="titlu_pas_3" class="text" style="text-align:center;font-weight:bold">	Temă de reflecţie 	</body>		<body id='c3_1' class='text'>	<b>Identificaţi particularităţi ale societăţii multiculturale şi, respectiv, ale societăţii interculturale.</b>	</body>		<body id='c3_2' class='text'>Particularităţi ale societăţii multiculturale</body>	<body id='c3_3' class='text'>Particularităţi ale societăţii interculturale</body>		<!--  end cadru 3 --><!-- cadru 4 --><body id="indicatii_4_1" class="indicatii">Descoperă informaţiile şi discută împreună cu ceilalţi participanţi la curs!</body>		<body id="indicatii_4_2" class="indicatii">Poţi continua cu aplicaţia următoare. </body>		<body id="informatii_4_1" class="informatii"><img src='imagineInformatii2'/></body>	<body id="titlu_pas_4" class="text" style="text-align:center;font-weight:bold">	Sala de clasă – o realitate multiculturală 	</body>			<body id='c4_1' class='text3'>	Dimensiunea etnică, religioasă şi, în special, culturală a clasei de elevi reprezintă o provocare pentru educatori. Clasa de elevi este o realitate cu mii de nuanţe, o realitate „multicoloră”, este un spaţiu multicultural. Dar oare în ce măsură profesorii se pliază pe realităţile evidente ale clasei de elevi? Proiectează şi susţin ei un demers educaţional bazat pe valorificarea diversităţii culturale, a diferenţelor dintre copii? Percep aceste diferenţe ca fiind  o sursă de îmbogăţire, de dezvoltare sau mai degrabă le neglijează?	</body>			<body id='c4_2' class='text3'>	Dezvoltând un demers educaţional monocultural, profesorii nu numai că nu adoptă o atitudine pozitivă faţă de diferenţe, ci „introduc” în spaţiul clasei atitudini, comportamente şi  practici discriminatorii, de segregare, de etichetare. Asistăm deseori la situaţii în care elevii aparţinând unei etnii, religii sau culturi minoritare, sunt etichetaţi ca având „probleme de comportament”, „dificultăţi în învăţare” sau incluşi în categoria „copii cu CES”. Aceşti copii riscă să devină victime ale unui sistem de învăţământ, opac şi impermeabil, şi ale unor profesori, de cele mai multe ori rigizi, conservatori, gata să „reacţioneze” la orice intruziune a unor valori străine de cultura naţională.  	</body>				<body id='c4_3' class='text3'>	Diversitatea etnică, religioasă, culturală, nu trebuie să fie „sursa” generatoare de discriminări, segregări, conflicte etc., ci trebuie valorificată şi percepută ca oportunitate de dezvoltare, de schimbare, de îmbogăţire personală, de către fiecare dintre actanţii educaţionali şi, deopotrivă, ca modalitate de cunoaştere şi de autocunoaştere. Educaţia interculturală trebuie să reprezinte, în acest context, o componentă intrinsecă a practicilor educaţionale dezvoltate în clasa de elevi. Respectul diversităţii şi echitatea sunt, în opinia lui Batelaan (2003), cele două dimensiuni majore ale educaţiei interculturale (apud Ivasiuc, Koreck, Kővári, 2010, 15). Acestea sunt reperele în jurul cărora se vor construi conţinuturile specifice, dar şi demersurile aferente educaţiei interculturale. 	</body>				<body id='c4_4' class='text3'>	Concret, iată ce trebuie făcut:<br/>•	curriculum-ul trebuie să reflecte adecvat diversitatea, sub toate aspectele ei, integrând „versiuni” diferite asupra aceluiaşi decupaj din realitate, opinii şi valori diverse, modele culturale şi comportamentale variate etc;<br/>•	profesorii vor implementa practici educaţionale care promovează metodele şi tehnicile interactive, vor încuraja învăţarea prin colaborare, comunicarea instituită între elevi şi interînvăţarea în grupuri de lucru eterogene;<br/>•	practica pedagogică trebuie să se axeze pe valorizarea punctelor de vedere „diferite”, pe faptul că acestea au tot atâta legitimitate ca propria percepţie;<br/>•	elevii vor fi ajutaţi să decripteze şi să internalizeze semnificaţia aserţiunii „ne naştem egali”, deci avem aceleaşi drepturi fundamentale;	</body>				<body id='c4_5' class='text3'>	Cultivând respectul pentru diversitate, promovând practici bazate pe echitate, valorizându-şi elevii, indiferent de apartenenţa lor la o anumită etnie, religie sau cultură, cadrele didactice vor asigura un fundament solid pentru educaţia interculturală. Astfel, interculturalitatea va fi nu numai o componentă a şcolii, în ansamblu, ci se va regăsi în fiecare clasă, în conduita didactică a fiecărui profesor şi va avea corespondent în atitudinea şi în comportamentul fiecărui elev. 	</body>	<!-- end cadru 4 --><!-- cadru 5 --><body id="indicatii_5_1" class="indicatii">Rezolvă sarcina de lucru. Scrie cu ajutorul tastelor, apoi apasă butonul PRINT.</body>		<body id="indicatii_5_2" class="indicatii">Poţi continua cu aplicaţia următoare. </body>		<body id="informatii_5_1" class="informatii"><img src='imagineInformatii3'/></body>	<body id="titlu_pas_5" class="text" style="text-align:center;font-weight:bold">	Temă de reflecţie 	</body>		<body id='c5_1' class='text'>	<b>Completaţi următoarele propoziţii, valorificând propria experienţă: </b>	</body>			<body id='c5_2' class='text3'>	Am dezvoltat un comportament tolerant atunci când :	</body>		<body id='c5_3' class='text3'>Am dezvoltat un comportament intolerant atunci când :	</body> 		<body id='c5_4' class='text3'>	Am manifestat indulgenţă atunci când :	</body>		<body id='c5_5' class='text3'>	Am manifestat indiferenţă atunci când :	</body>		<body id='c5_6' class='text3'>	Am discriminat atunci când :	</body>		<body id='c5_7' class='text3'>	Am valorizat atunci când :	</body>				<!-- end cadru 5 --><!-- cadru 6 --><body id="indicatii_6_1" class="indicatii">Rezolvă sarcina de lucru. Scrie cu ajutorul tastelor, apoi apasă butonul PRINT.</body>		<body id="indicatii_6_2" class="indicatii">Ai parcurs cu succes această unitate de învăţare. Poţi continua! </body>		<body id="informatii_6_1" class="informatii"><img src='imagineInformatii3'/></body>	<body id="titlu_pas_6" class="text" style="text-align:center;font-weight:bold">	Aplicaţie 	</body>		<body id="c6" class='text'><b>	Proiectaţi un demers didactic bazat pe aplicarea principiilor şi a valorilor specifice educaţiei interculturale.	</b></body>								<body id='winTitle1' class="windowTitle">  </body>	<body id='winContent1' class="windowContent">  </body></html>